**中国中车株洲电力机车有限公司**（），简称“**株机**”，位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[湖南省](../Page/湖南省.md "wikilink")[株洲市](../Page/株洲市.md "wikilink")[石峰区](../Page/石峰区.md "wikilink")[田心街道](../Page/田心街道.md "wikilink")[株洲北站出發場側](../Page/株洲北站.md "wikilink")，是[中国中车股份有限公司旗下的一级](../Page/中国中车股份有限公司.md "wikilink")[子公司](../Page/子公司.md "wikilink")，主要业务集中在[电力机车](../Page/电力机车.md "wikilink")、[城轨车辆](../Page/城軌車.md "wikilink")、城际[动车组三大产业](../Page/动车组.md "wikilink")，以及新技术轨道车辆、重要零部件、专有技术延伸产品、车辆维保服务和煤矿机械等领域，为客户提供轨道交通领域的系统解决方案。公司目前拥有1700多名研发技术人员，1名工程院院士，49名教授级高工，建有国家级的企业技术中心和检测试验中心。

南车株机前身为始创于1936年的株洲总机厂，为[粤汉铁路](../Page/粤汉铁路.md "wikilink")、[浙赣铁路](../Page/浙赣铁路.md "wikilink")、[湘黔铁路承修机车车辆](../Page/湘黔铁路.md "wikilink")，1949年后改称株洲铁路工厂。1958年，株机厂与[湘潭电机厂](../Page/湘潭电机厂.md "wikilink")、[铁科院等二十多个单位合作](../Page/中国铁道科学研究院.md "wikilink")，成功研制了中国第一台干线电力机车；1978年，株机厂被[铁道部确定成为中国第一家专业制造电力机车的工厂](../Page/中华人民共和国铁道部.md "wikilink")，自此先后研制了十几种各型电力机车，从1988年起一直为中国500强最大工业企业之一，被誉为“中国电力机车的摇篮”\[1\]。南车株洲电力机车有限公司自1996年起先后获得了[ISO9001质量体系认证](../Page/ISO9001.md "wikilink")、[ISO14001环境管理体系认证](../Page/ISO14001.md "wikilink")、DIN6700轨道车辆焊接质量认证，并在2009年获得[国际铁路行业标准](../Page/国际铁路行业标准.md "wikilink")（IRIS）认证，成为中国目前唯一通过IRIS认证的机车车辆整车研制企业\[2\]。

## 历史

### 中華民国时期

#### 建厂之初

| 企业沿革             |
| ---------------- |
| 年份               |
| 1936年8月—1949年8月  |
| 1949年8月—1953年1月  |
| 1953年1月—1958年9月  |
| 1958年9月—1960年3月  |
| 1960年3月—1979年11月 |
| 1979年11月—1994年3月 |
| 1994年3月—2002年12月 |
| 2003年1月—2005年8月  |
| 2005年9月—2007年12月 |
| 2007年12月—2015年6月 |
| 2015年6月—         |

1898年，[清政府自行向](../Page/清政府.md "wikilink")[美国合兴公司借款](../Page/美国.md "wikilink")，修建[武昌至](../Page/武昌.md "wikilink")[广州的](../Page/广州.md "wikilink")[粤汉铁路](../Page/粤汉铁路.md "wikilink")，但此举激起[粤](../Page/广东省.md "wikilink")、[湘](../Page/湖南省.md "wikilink")、[鄂三省绅商强烈不满](../Page/湖北省.md "wikilink")，痛斥清政府出卖路权。清政府于1905年花费巨资收回筑路权，交由湖北、湖南、广东三省分别建筑。粤汉铁路于1900年7月动工，1911年完成[长沙至](../Page/长沙.md "wikilink")[株洲段](../Page/株洲.md "wikilink")，1918年完成武昌至长沙段，1916年完成广州至[韶关段](../Page/韶关.md "wikilink")，惟粤汉铁路的株洲至韶关段因工程艰巨，长期拖延。[中华民国铁道部于](../Page/中华民国铁道部.md "wikilink")1929年派铁路工程专家[淩鴻勛主持修建](../Page/淩鴻勛.md "wikilink")，株韶段最终于1936年4月完工，自此粤汉铁路全线通车。与此同时，在1899年，清政府为方便运输[萍乡出产的煤炭而兴建](../Page/萍乡.md "wikilink")[株萍铁路](../Page/浙赣铁路.md "wikilink")，连接萍乡和株洲。1930年，[浙江省地方政府开始修建](../Page/浙江省.md "wikilink")[杭州至](../Page/杭州.md "wikilink")[江山的](../Page/江山.md "wikilink")[杭江铁路](../Page/浙赣铁路.md "wikilink")，并于1933年竣工。其后由浙江、江西两省政府和铁道部合作，兴建[玉萍铁路](../Page/浙赣铁路.md "wikilink")，连接株萍、杭江两路，构成[浙赣铁路这条铁路干线](../Page/浙赣铁路.md "wikilink")。另一方面，[张嘉璈在](../Page/张嘉璈.md "wikilink")1935年12月接任铁道部长后，提出修建由株洲至[贵阳的](../Page/贵阳.md "wikilink")[湘黔铁路](../Page/湘黔铁路.md "wikilink")，作为[中日战争全面爆发后的战略转移之路](../Page/中日战争.md "wikilink")。至此，株洲已经确定成为粤汉、浙赣、湘黔三条铁路干线的交汇点，其[铁路枢纽地位日益明显](../Page/铁路枢纽.md "wikilink")\[3\]。

为了相应粤汉、浙赣两路相继通车，湘黔铁路开始修筑，[中华民国铁道部认为在](../Page/中华民国铁道部.md "wikilink")[长江以南需要有一座较具规模的铁路机厂](../Page/长江.md "wikilink")，负责制造、修理[机车车辆和配件](../Page/铁路机车车辆.md "wikilink")\[4\]。1936年2月26日，粤汉铁路整理计划委员会第三次会议决定，基于株洲的铁路枢纽地位，对各路客货车修理及配件供应均具优越地理条件，粤汉铁路总机厂将设置于株洲\[5\]。同年5月，“株洲总机厂筹备处”成立，决定在[田心车站以北征地](../Page/株洲北站.md "wikilink")1000亩兴建厂房；8月1日，在株洲田心塅叶家祠堂（今[湖南铁道职业技术学院院址](../Page/湖南铁道职业技术学院.md "wikilink")）挂出“铁道部株洲总机厂筹备处”厂牌，正式建立**株洲总机厂**\[6\]，并开始修建厂房，后来的株机公司自2013年起将每年8月1日定为厂庆日。\[7\]1937年，中华民国铁道部设置铁路总机厂，将株洲机厂、[浦镇机厂](../Page/南车南京浦镇车辆.md "wikilink")、[戚墅堰机厂划归总机厂管理处统一管辖](../Page/南车戚墅堰机车.md "wikilink")。至1938年，株洲总机厂已建厂房26840平方米、住宅6209平方米，拥有各类从美、英等国购进的机器270台，建有两台220千瓦[蒸汽机发电](../Page/蒸汽机.md "wikilink")，并逐步投产\[8\]。
[Zhuzhou_Railway_Factory_under_Japanese_bombing.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhuzhou_Railway_Factory_under_Japanese_bombing.jpg "fig:Zhuzhou_Railway_Factory_under_Japanese_bombing.jpg")

#### 战乱年代

在建立机厂的过程中，[中国抗日战争于](../Page/中国抗日战争.md "wikilink")1937年全面爆发，由于株洲是铁路枢纽重镇，自然成为日军空袭的目标，株洲总机厂也多次受到日军轰炸，导致厂房受损、人员伤亡。1939年初，战争形势恶化，[国民政府交通部决定撤销株洲总机厂筹备处](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")，令全部机器、员工迁往[广西](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")、[贵州](../Page/贵州省.md "wikilink")，设立柳江、全州、黔中三个机厂\[9\]。抗日战争结束后，国民政府交通部于1946年3月派员到株洲机厂调查战争期间工厂遭受日军破坏的情况；同年5月，交通部要求复建株洲机厂，重新成立株洲机厂筹备处；同年8月开始在原址复建厂房，规模比以前更大，共建成厂房、宿舍42480平方米，拥有机器设备843台，同时[湘江边上建成白石港发电厂](../Page/湘江.md "wikilink")。工厂在1947年开始投产，修理少量机车车辆。

1949年8月，[解放军接管株洲](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，同时中国人民解放军接管小组接管小组进驻株洲机厂。8月23日，以[郭维城为首的中南军区铁道运输指挥部于株洲机厂成立了](../Page/郭维城.md "wikilink")“[衡阳铁路管理局](../Page/衡阳铁路局.md "wikilink")”，同时，株洲机厂更名为**株洲铁路工厂**。9月1日，工厂开工恢复生产。

### 中华人民共和国时期

#### 扩建改造

[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，株洲铁路工厂恢复正常生产，国家并投资了576万元人民币进行修复，并新增设备72台；1949年10月31日，建国后工厂修理的第一台机车——[ㄙㄌ7型](../Page/KD型蒸汽機車#KD7型.md "wikilink")（KD7）1159号[蒸汽机车交付出厂](../Page/蒸汽机车.md "wikilink")。1950年1月，经[中央人民政府政务院批准](../Page/中央人民政府政务院.md "wikilink")，株洲铁路工厂被列为国家投资修复扩建的工厂之一。1951年1月，株洲铁路工厂举行新建厂房竣工庆功大会。1953年1月，[铁道部为加强对中国机车车辆工业的领导和统一规划](../Page/中华人民共和国铁道部.md "wikilink")，铁道部决定将一些原分属铁路局领导的铁路工厂改为直属铁道部统一领导，因此株洲铁路工厂改为铁道部直属工厂，行政业务由铁道部厂务局归口管理；同时铁道部调整铁路工业结构，将部属20个工厂划分为制造厂和修理厂，设机车车辆制造局和机车车辆修理局分别管理，确定株洲铁路工厂只负责[铁路机车车辆的修理业务](../Page/铁路机车车辆.md "wikilink")，工厂更名为**铁道部株洲机车车辆修理工厂**\[10\]。

1951年5月，基于株洲的铁路枢纽地位，株洲从[湘潭县划出成为](../Page/湘潭县.md "wikilink")[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")；在1953年开始的中国第一个[五年计划中](../Page/中国五年计划.md "wikilink")，株洲市被列入国家“一五”期间重点建设的八大工业基地之一，而株洲机车车辆修理工厂也被列入694个大中型限额以上工业项目之一，由铁道部投资454.12万元对工厂进行改造和扩建，成为修理铁路客车、货车的基地，具有多种金属冷加工、铸造、锻造、表面处理、检测服务等一整套加工能力，使机车修理质量逐步提高。同时，工厂开始仿效[苏联的工业企业管理制度](../Page/苏联.md "wikilink")，实行厂长负责制的国营企业领导体制\[11\]。

#### 机车生产

[6Y1-0001_roll_out.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:6Y1-0001_roll_out.jpg "fig:6Y1-0001_roll_out.jpg")
[SS3_0001@CRM_(20150709135650).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SS3_0001@CRM_\(20150709135650\).JPG "fig:SS3_0001@CRM_(20150709135650).JPG")
1957年，株洲机车车辆修理工厂在修理机车车辆的同时也开始试制机车、客车；1957年1月，株洲工厂成功试制了[21型客车](../Page/中国铁路21型客车.md "wikilink")；1958年6月又试制了一台轴式0—4—0的小型蒸汽机车。由于株洲工厂已经开始实现“修转造”，铁道部于1958年9月将工厂厂名改为**铁道部株洲机车车辆工厂**。在协助[第一机械工业部](../Page/第一机械工业部.md "wikilink")[湘潭电机厂研制工矿用](../Page/湘潭电机厂.md "wikilink")[电力机车的同时](../Page/电力机车.md "wikilink")，株洲工厂也参与了铁路干线电力机车的研制项目。1958年12月30日，株洲机车车辆工厂与湘潭电机厂成功合作试制出中国第一台干线电力机车——[6Y1型电力机车](../Page/韶山1型电力机车.md "wikilink")，开始了工厂研制电力机车的历史。1960年3月，改称**铁道部田心机车车辆工厂**\[12\]。

但由于第一代6Y1型机车的[引燃管](../Page/引燃管.md "wikilink")[整流器](../Page/整流器.md "wikilink")、[牵引电机等关键部件可靠性较差](../Page/牵引电动机.md "wikilink")，田心工厂对机车进行了长达10年的研究和改进，于1968年成功研制了第8台6Y1型机车，定型为[韶山1型并投入批量生产](../Page/韶山1型电力机车.md "wikilink")。1969年9月，田心机车车辆工厂与株洲电力机车研究所（株机所）联合研制了一台试验性质的[韶山2型电力机车](../Page/韶山2型电力机车.md "wikilink")，韶山2型仿制自法国引进的[6Y2型电力机车](../Page/6Y2型电力机车.md "wikilink")，采用高压侧调压开关、32级调压、大功率[硅整流器和弹性齿轮传动](../Page/硅.md "wikilink")，处于1960年代国际先进水平，但因部分部件尚未具备批量生产的条件，韶山2型并未投入生产和运营\[13\]。从1970年起，原本由湘潭电机厂协作供应的电力机车各种主要电气配件，例如调压开关、主断路器、各种电气柜以及牵引电机等，都转到田心机车车辆工厂自行生产配套。1958年至1977年，田心机车车辆工厂总共才生产144台电力机车，年均仅7.2台\[14\]。

1978年7月7日，铁道部在河南新乡召开会议，明确提出把电力机车作为铁路机车的主要发展方向，决定组建专业制造电力机车厂家，指令田心机车车辆工厂改造蒸汽机车修理系统，全面转产干线电力机车；同年10月28日，田心机车车辆工厂修理的最后一台蒸汽机车——[FD型](../Page/FD型蒸汽机车.md "wikilink")1631号机车出厂，工厂正式停止修理蒸汽机车，成为中国首家电力机车专业制造工厂。1978年12月，田心机车车辆工厂在株机所的协助下，吸收了韶山1型、韶山2型机车的经验，研制了[韶山3型客货两用干线电力机车](../Page/韶山3型電力機車.md "wikilink")，成为中国第二代级间相控调压、交—直流电传动电力机车。1979年11月，工厂改称**铁道部株洲电力机车工厂**\[15\]。

为了提高电力机车产能和产品技术水平，从1980年代开始，株机厂开始利用外资引进设备、技贸结合引进技术。1982年，[世界银行铁路项目负责人到访株洲](../Page/世界银行.md "wikilink")，向株机厂了解实际情况和贷款的用途，当时中方的意见是，通过提高中国自身的机车生产能力，将比长期使用贷款购买外国机车对中国更有利。经世界银行聘请瑞士、英国、瑞典等国的机务、机车制造和设备专家实地考察后，世界银行确定提供一笔大额贷款。1985年，株机厂经铁道部批准，利用世界银行贷款，引进145台先进设备、仪器，改善了电力机车主要生产设备和检测手段，使生产能力和产品质量大为提高。通过1980年代两次扩建改造，株机厂于1989年已经形成年产260台电力机车的生产能力。
[SS8_China_Railway_most_high-speed.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SS8_China_Railway_most_high-speed.jpg "fig:SS8_China_Railway_most_high-speed.jpg")于1998年创造了当时“中国铁路第一速”——时速240公里\]\]
从1980年代开始，随着中国不断加快铁路技术装备现代化的步伐，株机厂持续研制了多种不同类型的电力机车，逐步实现了中国电力机车的系列化、型谱化\[16\]。1985年成功研制[韶山4型](../Page/韶山4型電力機車.md "wikilink")8轴大功率重载货运电力机车，开创了中国第三代电力机车（无级调压、交—直传动）的系列；1990年开发了最高速度140公里/小时的[韶山5型快速客运电力机车](../Page/韶山5型电力机车.md "wikilink")；同年又为[陇海铁路电气化研制了](../Page/陇海铁路.md "wikilink")[韶山6型电力机车](../Page/韶山6型电力机车.md "wikilink")；1993年成功改进了[韶山4型重载货运电力机车](../Page/韶山4型電力機車.md "wikilink")，使之定型并批量生产，成为中国铁路干线4000～10000吨级重载牵引的主型机车；为满足[中国铁路提速的需要](../Page/中国铁路大提速.md "wikilink")，株机厂先后于1994年、1998年成功研制了[韶山8型](../Page/韶山8型电力机车.md "wikilink")、[韶山9型准高速客运电力机车](../Page/韶山9型电力机车.md "wikilink")\[17\]。至1995年12月，株机厂自建厂以来已经累计生产了9种型号的干线电力机车达2000台，占当时全中国电力机车总数的80%以上。
[HXD1C-M.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HXD1C-M.JPG "fig:HXD1C-M.JPG")、[HXD1C型](../Page/HXD1C.md "wikilink")[电力机车组装车间](../Page/电力机车.md "wikilink")\]\]
自1990年代起，株机厂的电力机车产品开始向“高速”和“交流传动”两个方向发展。1996年6月，中国首台国产交流传动电力机车[AC4000型在株机厂问世](../Page/中国铁路AC4000型电力机车.md "wikilink")。在AC4000型的基础上，又试制了[DJ“九方”](../Page/中国铁路DJ型电力机车.md "wikilink")、[DJ2“奥星”型交流传动高速电力机车](../Page/中国铁路DJ2型电力机车.md "wikilink")，并成功研制了时速200公里、单轴功率1200千瓦的[DJJ1型“蓝箭”高速动车组牵引机车](../Page/中国铁路DJJ1型电力动车组.md "wikilink")。与此同时，株机厂的电力机车也成功打开了出口市场，1997年底向[伊朗出口了首批](../Page/伊朗.md "wikilink")12台TM1型电力机车，成为株机厂的第一笔海外订单。在2001年10月和2002年3月，分别在国际招标中获得3台[哈萨克斯坦交传电力机车和](../Page/哈萨克斯坦.md "wikilink")12台[乌兹别克斯坦交传电力机车订单](../Page/乌兹别克斯坦.md "wikilink")；2002年10月再次签订8台出口伊朗的TM1型电力机车合同，一年之内在[中亚和](../Page/中亚.md "wikilink")[中东市场获得了](../Page/中东.md "wikilink")6400余万美元的订单。

2004年4月，[中华人民共和国国务院明确了](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")“引进先进技术、联合设计生产、打造中国品牌”的基本原则，重点扶持国内六家机车车辆制造企业，引进少量原装、国内散件组装和国内生产的项目运作模式，株洲电力机车厂在铁道部的安排下，选择与[德国](../Page/德国.md "wikilink")[西门子公司合作](../Page/西门子公司.md "wikilink")，启动了大功率交流传动电力机车项目。事实上株机厂与德国西门子公司的技术引进、技术交流、技术合作和合资合作始于2000年，合作引进[DJ1型大功率交流传动货运电力机车](../Page/中国铁路DJ1型电力机车.md "wikilink")，为当时中国最先进的货运电力机车；从2002年起，株机厂联合西门子公司进军中国大陆的[城市轨道交通车辆市场](../Page/城市轨道交通.md "wikilink")，先后获得[上海轨道交通](../Page/上海轨道交通.md "wikilink")、[广州地铁等城轨车辆的订单](../Page/广州地铁.md "wikilink")；同时株机厂采用西门子的交流传动技术，应用于出口中亚地区的电力机车\[18\]。2006年11月，首台应用西门子[EuroSprinter技术的](../Page/EuroSprinter.md "wikilink")[HXD1型](../Page/中国铁路HXD1型电力机车.md "wikilink")8轴交流传动电力机车在株洲出厂。2007年至2009年，南车株机于HXD1型的基础上先后研制了6轴9600千瓦的[HXD1B型电力机车](../Page/中国铁路HXD1B型电力机车.md "wikilink")、6轴7200千瓦的[HXD1C型电力机车](../Page/中国铁路HXD1C型电力机车.md "wikilink")。截至2011年4月，南车株机已累计生产各型电力机车近5000台，约占有中国铁路电力机车总数的50%。

#### 体制改革

[GoFront_logo.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GoFront_logo.gif "fig:GoFront_logo.gif")
1994年3月23日，随着[中国铁路机车车辆工业总公司所属](../Page/中国铁路机车车辆工业总公司.md "wikilink")35家工厂更改厂名，铁道部株洲电力机车工厂改名为**株洲电力机车厂**。
1997年，株洲电力机车厂开始对企业原装备分厂和机车配件厂进行集体企业股份制改造，为了给企业集团一个新名称，株洲电力机车厂开始导入和逐步推行[企业形象识别系统](../Page/企业形象识别系统.md "wikilink")（CIS）。同年8月，在全厂范围开展了征集命名和广告词的活动，后经投票和多方评审，最终确定采用“**九方集团**”（GoFront
Group）为[注册商标](../Page/注册商标.md "wikilink")\[19\]，塑造企业形象，其涵义代表时空至大至远至广，寓意企业与社会、自然和谐共生；英文名称寓意永远向前，同时也标志着企业的行业领先地位\[20\]。随后，株洲电力机车厂相继成立了一批以“九方”命名的试点企业单位，包括九方裝備公司（原装备分厂）、九方机车配件公司（原株洲市机车配件厂）等。

踏入2000年代，随着国企主辅分离、辅业改制的浪潮、中国机车车辆工业与铁道部的脱钩，中国铁路机车车辆工业总公司重组分为中国[南车](../Page/中国南车集团.md "wikilink")、[北车两大集团公司](../Page/中国北车集团.md "wikilink")，株洲电力机车厂作为重要组成部分划归为[中国南方机车车辆工业集团公司](../Page/中国南方机车车辆工业集团公司.md "wikilink")，2003年1月起改称**中国南车集团株洲电力机车厂**。2005年8月31日，**中国南车集团株洲电力机车有限公司**注册成立，由其前身公司中国南车集团株洲电力机车厂转让全部核心业务后改制而成。2007年12月，中国南车集团株洲电力机车有限公司更名为**南车株洲电力机车有限公司**；其股份由中国南车股份有限公司、[南车株洲电力机车研究所有限公司](../Page/南车株洲电力机车研究所.md "wikilink")、新力搏交通装备投资租赁有限公司及株洲联诚集团有限责任公司各自持有69.01%、16.31%、13.05%及1.63%的权益。所有辅助资产仍保留在中国南车集团株洲电力机车厂，而该厂亦继续保留其企业[法人实体地位](../Page/法人.md "wikilink")，属于续存企业。

#### 城轨车辆产业

[201712_Vehicles_at_Tianxin_Loco.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201712_Vehicles_at_Tianxin_Loco.jpg "fig:201712_Vehicles_at_Tianxin_Loco.jpg")
[AC05-0412_in_Zhongshan_Park_Station.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AC05-0412_in_Zhongshan_Park_Station.JPG "fig:AC05-0412_in_Zhongshan_Park_Station.JPG")[AC05型列车](../Page/上海轨道交通AC05型电动列车.md "wikilink")\]\]
[Guangzhou_Haizhu_District_CSR-Zhuzhou_Tram_For_No.05.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guangzhou_Haizhu_District_CSR-Zhuzhou_Tram_For_No.05.jpg "fig:Guangzhou_Haizhu_District_CSR-Zhuzhou_Tram_For_No.05.jpg")
2000年4月，株洲电力机车厂基于40余年铁路干线电力机车的生产经验，获得国家计委批准进入城市轨道交通装备生产产业。2002年3月，株机厂联合德国西门子公司，获得[上海轨道交通4号线](../Page/上海轨道交通4号线.md "wikilink")（明珠线二期工程）的168节A型地铁车辆生产合同，合同总金额16.2亿元人民币。2003年5月，株机厂和西门子在[广州地铁3号线地铁车辆国际招标中胜出](../Page/广州地铁3号线.md "wikilink")，获得120节B型地铁车辆生产订单，列车设计时速135公里，运行时速最高为120公里，是中国国内速度最快的城轨列车，合同总金额为14.1亿元人民币\[21\]。2004年1月，总面积超过30,000平方米的株洲电力机车厂地铁车辆制造基地建成投产，基地主要包括车体联合厂房、组装联合厂房和静态调试厂房三部分，并从德国、意大利等国家引进了机械设备近120套，建成囊括型材加工、底架焊接、车体组焊、油漆、组装、试雨、静调和动调试验等工序的柔性制造体系，可满足多种类型[铝合金车体地铁车辆制造](../Page/铝合金.md "wikilink")\[22\]。

2009年8月，中国南车集团与[广东省政府合作](../Page/广东省.md "wikilink")，决定由南车株洲电力机车有限公司和[广州市地下铁道总公司共同投资成立](../Page/广州市地下铁道总公司.md "wikilink")[广州南车城市轨道装备有限公司](../Page/广州南车城市轨道装备有限公司.md "wikilink")，于广州番禺建立年总装能力可达350辆的城轨装备组装、制造、维修基地，其首列新造地铁列车在2011年7月出厂\[23\]\[24\]。2011年，南车株机先后获得广州地铁、昆明轨道交通、长沙地铁的城轨列车订单。

2014年5月28日，供[广州市](../Page/广州市.md "wikilink")[海珠区有轨电车使用的世界首列超级电容](../Page/广州海珠区有轨电车.md "wikilink")100%低地板[有轨电车于株洲工厂下线](../Page/有轨电车.md "wikilink")。

## 产品

### 电力机车

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="../Page/韶山1型电力机车.md" title="wikilink">韶山1型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/韶山2型电力机车.md" title="wikilink">韶山2型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/韶山3型电力机车.md" title="wikilink">韶山3型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/韶山3B型电力机车.md" title="wikilink">韶山3B型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/韶山4型电力机车.md" title="wikilink">韶山4型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/韶山4B型电力机车.md" title="wikilink">韶山4B型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/韶山4C型电力机车.md" title="wikilink">韶山4C型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/韶山5型电力机车.md" title="wikilink">韶山5型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/韶山6型电力机车.md" title="wikilink">韶山6型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/韶山6B型电力机车.md" title="wikilink">韶山6B型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/韶山8型电力机车.md" title="wikilink">韶山8型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/韶山9型电力机车.md" title="wikilink">韶山9型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/AC4000型电力机车.md" title="wikilink">AC4000型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/DJ型电力机车.md" title="wikilink">DJ“九方”型电力机车</a>（采用西门子交传技术）</li>
<li><a href="../Page/DJ1型电力机车.md" title="wikilink">DJ1型电力机车</a>（联合西门子设计制造）</li>
<li><a href="../Page/DJ2型电力机车.md" title="wikilink">DJ2“奥星”型电力机车</a>（采用西门子交传技术）</li>
<li><a href="../Page/HXD1型电力机车.md" title="wikilink">HXD1“和谐”型电力机车</a>（联合西门子设计制造）</li>
<li><a href="../Page/HXD1B型电力机车.md" title="wikilink">HXD1B“和谐”型电力机车</a>（联合西门子设计制造）</li>
<li><a href="../Page/HXD1C型电力机车.md" title="wikilink">HXD1C“和谐”型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/HXD1D型电力机车.md" title="wikilink">HXD1D“和谐”型电力机车</a></li>
<li><a href="../Page/复兴1型电力机车.md" title="wikilink">复兴1型电力机车</a></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/中国铁路DDJ1型电力动车组.md" title="wikilink">DDJ1型电力动车组动力车</a></li>
<li><a href="../Page/中国铁路DJJ1型电力动车组.md" title="wikilink">DJJ1型“蓝箭”电力动车组动力车</a></li>
<li><a href="../Page/中国铁路DJJ2型电力动车组.md" title="wikilink">DJJ2型“中华之星”电力动车组动力车</a></li>
<li><a href="../Page/TM1型动车组电力机车.md" title="wikilink">TM1型电力机车</a>（出口伊朗，由SS5衍生而成）</li>
<li><a href="../Page/TM2型动车组电力机车.md" title="wikilink">TM2型电力机车</a>（出口伊朗，由SS8及SS9衍生而成）</li>
<li><a href="../Page/TM3型动车组电力机车.md" title="wikilink">TM3型电力机车</a>（出口伊朗，由SS8及SS9衍生而成）</li>
<li><a href="../Page/O&#39;zbekiston型電力機車.md" title="wikilink">O'zbekiston型電力機車</a>（出口乌兹别克斯坦，采用西门子交传技术）</li>
<li><a href="../Page/KZ4A型电力机车.md" title="wikilink">KZ4A型电力机车</a>（出口哈萨克斯坦，采用西门子交传技术）</li>
<li><p>（出口南非）</p></li>
<li><p>（出口南非）</p></li>
<li><p>（出口南非）</p></li>
</ul></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

SS1245 200908.jpg|[韶山1型电力机车](../Page/韶山1型电力机车.md "wikilink") SS3 0064
20111102.jpg|[韶山3型电力机车](../Page/韶山3型电力机车.md "wikilink") SS8-0191
Hunghom.jpg|[韶山8型电力机车](../Page/韶山8型电力机车.md "wikilink") SS9G 0119
20120401.jpg|[韶山9型电力机车](../Page/韶山9型电力机车.md "wikilink")
HXD1D0001.JPG|[和谐1D型电力机车](../Page/和谐1D型电力机车.md "wikilink") HXD1G
0002@BCR (20160106153224).jpg|[复兴1型电力机车](../Page/复兴1型电力机车.md "wikilink")
TM3-28.JPG|厂房内的TM3型电力机车 Class 20E (20
004).jpg|20E型[双流制](../Page/電氣化鐵路#多種系統供電.md "wikilink")[窄轨电力机车在](../Page/窄轨.md "wikilink")[南非](../Page/南非.md "wikilink")

### 动车组

  - [DJF1型“中原之星”电力动车组](../Page/中国铁路DJF1型电力动车组.md "wikilink")（联合[青岛四方机车车辆厂设计制造](../Page/南车青岛四方机车车辆.md "wikilink")）
  - [马其顿铁路411型电力动车组](../Page/马其顿铁路411型电力动车组.md "wikilink")
  - [马来亚铁道92型电力动车组](../Page/马来亚铁道92型电力动车组.md "wikilink")
  - [CJ6型电力动车组](../Page/CJ6型电力动车组.md "wikilink")（城际动车组）

KTMB Class 92 SCS 18 KL Sentral Junction.jpg|马来西亚铁道92型电力动车组 Unmarked CJ6
at Circular Railway (20170328164130).jpg|CJ6型城际动车组

### 铁路客车

  - [21型客车](../Page/中国铁路21型客车.md "wikilink")

### 城市轨道交通列车

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><strong>城市轨道交通列车</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/广州地铁三号线列车.md" title="wikilink">广州地铁三号线B1型列车</a>（联合西门子设计制造）</li>
<li><a href="../Page/广州地铁二八号线列车.md" title="wikilink">广州地铁二八号线A4型列车</a>、<a href="../Page/广州地铁一二八号线增购列车.md" title="wikilink">广州地铁一二八号线A5型列车</a></li>
<li><a href="../Page/广州地铁南车株机B型电动列车.md" title="wikilink">广州地铁三号线B2型列车</a>、<a href="../Page/广州地铁南车株机B型电动列车.md" title="wikilink">广州地铁三号线B4型列车</a>、<a href="../Page/广州地铁七号线列车.md" title="wikilink">广州地铁七号线B5型列车</a></li>
<li><a href="../Page/广州地铁九号线列车.md" title="wikilink">广州地铁九号线B6型列车</a>、<a href="../Page/广州地铁十四号线/二十一号线列车.md" title="wikilink">广州地铁十四号线B7型列车、广州地铁二十一号线B8型列车</a></li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通.md" title="wikilink">上海轨道交通</a><a href="../Page/上海轨道交通四号线.md" title="wikilink">4號線AC</a>05型A型地铁车辆、<a href="../Page/上海轨道交通一号线.md" title="wikilink">1号线AC</a>01B型增购扩编用动车（联合西门子设计制造）</li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通.md" title="wikilink">上海轨道交通</a><a href="../Page/上海轨道交通一号线.md" title="wikilink">1号线DC</a>01型A型增购扩编用动车、01A06型A型地铁车辆，<a href="../Page/上海轨道交通二号线.md" title="wikilink">2号线</a>02A05型A型地铁车辆</li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通.md" title="wikilink">上海轨道交通</a><a href="../Page/上海轨道交通十一号线.md" title="wikilink">11号线AC</a>16型A型地铁车辆</li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通.md" title="wikilink">上海轨道交通</a><a href="../Page/上海轨道交通十六号线.md" title="wikilink">16号线A型地铁车辆</a></li>
<li><a href="../Page/深圳地铁.md" title="wikilink">深圳地铁</a><a href="../Page/深圳地铁1号线.md" title="wikilink">1号线</a>（1号线）A型增购车辆、<a href="../Page/深圳地铁2号线.md" title="wikilink">2号线</a>（2号线）东延段车辆、<a href="../Page/深圳地铁5号线.md" title="wikilink">5号线</a>（5号线）、<a href="../Page/深圳地铁8号线.md" title="wikilink">8号线</a>（8号线）、<a href="../Page/深圳地铁11号线.md" title="wikilink">11号线</a>（11号线）A型地铁车辆</li>
<li><a href="../Page/乌鲁木齐地铁1号线.md" title="wikilink">乌鲁木齐地铁1号线A型列车</a></li>
<li><a href="../Page/昆明轨道交通.md" title="wikilink">昆明轨道交通</a><a href="../Page/昆明轨道交通1号线.md" title="wikilink">1号线</a>、<a href="../Page/昆明轨道交通2号线.md" title="wikilink">2号线</a>、<a href="../Page/昆明轨道交通6号线.md" title="wikilink">6号线</a> B型地铁车辆</li>
<li><a href="../Page/郑州地铁.md" title="wikilink">郑州地铁</a><a href="../Page/郑州地铁1号线.md" title="wikilink">1号线</a>、<a href="../Page/郑州地铁2号线.md" title="wikilink">2号线</a> B型地铁车辆</li>
<li><a href="../Page/长沙地铁.md" title="wikilink">长沙地铁</a><a href="../Page/长沙地铁1号线.md" title="wikilink">1号线</a>、<a href="../Page/长沙地铁2号线.md" title="wikilink">2号线</a>、<a href="../Page/长沙地铁3号线.md" title="wikilink">3号线</a>、<a href="../Page/长沙地铁4号线.md" title="wikilink">4号线</a> B型地铁车辆</li>
<li><a href="../Page/宁波轨道交通.md" title="wikilink">宁波轨道交通</a><a href="../Page/宁波轨道交通1号线.md" title="wikilink">1号线</a>、<a href="../Page/宁波轨道交通2号线.md" title="wikilink">2号线</a> B型地铁车辆</li>
<li><a href="../Page/南宁轨道交通.md" title="wikilink">南宁轨道交通</a><a href="../Page/南宁轨道交通1号线.md" title="wikilink">1号线</a> B型地铁车辆</li>
<li><a href="../Page/武汉地铁.md" title="wikilink">武汉地铁</a><a href="../Page/武汉地铁6号线.md" title="wikilink">6号线</a> A型地铁车辆</li>
<li><a href="../Page/武汉地铁.md" title="wikilink">武汉地铁</a><a href="../Page/武汉地铁1号线.md" title="wikilink">1号线二期</a> B型地铁车辆</li>
<li><a href="../Page/武汉地铁.md" title="wikilink">武汉地铁</a><a href="../Page/武汉地铁2号线.md" title="wikilink">2号线一期</a>、<a href="../Page/武汉地铁4号线.md" title="wikilink">4号线一期</a> B型地铁车辆</li>
</ul></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><strong>有轨电车</strong>
<ul>
<li><a href="../Page/广州地铁.md" title="wikilink">广州地铁</a><a href="../Page/广州海珠区有轨电车.md" title="wikilink">海珠有轨电车储能低地板式有轨电车车辆</a></li>
<li>淮安储能低地板式有轨电车车辆</li>
</ul></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - **磁悬浮列车**
      - [长沙中低速磁浮线](../Page/长沙中低速磁浮线.md "wikilink")

0159 entering Lianhua Road Station
(20180211162025).jpg|[上海地铁1号线使用的](../Page/上海轨道交通1号线.md "wikilink")01A06型电动客车
Shanghai Metoro Line 11 AC11 Zhaofeng
Road.JPG|[上海地铁11号线使用的](../Page/上海轨道交通11号线.md "wikilink")11A01型电动客车
中国南车株洲电力机车-广州地铁B型列车.JPG|广州地铁3号线B2型列车 Guangzhou Metro B8 (21031032)
arriving at Mali Station.jpg|广州地铁二十一号线B8型列车 Shenzhen Metro Line 5 2011 A
Stock.jpg|深圳地铁5号线列车

## 参看

  - [南车株洲电力机车研究所](../Page/南车株洲电力机车研究所.md "wikilink")
  - [南车株洲电机有限公司](../Page/南车株洲电机有限公司.md "wikilink")
  - [中车时代电气股份有限公司](../Page/株洲中车时代电气股份有限公司.md "wikilink")
  - [刘友梅](../Page/刘友梅.md "wikilink")
  - [田心高科技工业园](../Page/田心高科技工业园.md "wikilink")
  - [株洲轨道交通千亿产业园](../Page/株洲轨道交通千亿产业园.md "wikilink")

## 参考书目

  -
  - 中国南车股份有限公司招股说明书（2008年）

  - 中国南车股份有限公司年报（2009年）

## 参考文献

## 外部連結

  - [中车株洲电力机车有限公司](http://www.crrcgc.cc/zj)
  - [株洲轨道交通千亿产业园](https://web.archive.org/web/20111127191650/http://www.zhuzhou.gov.cn/sitepublish/site1/jcgz/sszt/shidacy/qycy/default.htm)

[Category:中华人民共和国国有企业](../Category/中华人民共和国国有企业.md "wikilink")
[Category:中国中车](../Category/中国中车.md "wikilink")
[Category:株洲公司](../Category/株洲公司.md "wikilink")
[Category:石峰区](../Category/石峰区.md "wikilink") [CSR
Zhuzhou](../Category/中国铁路车辆制造商.md "wikilink")
[Category:1936年成立的公司](../Category/1936年成立的公司.md "wikilink")
[Category:2005年成立的公司](../Category/2005年成立的公司.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.

8.

9.
10.

11.
12.
13.
14.

15.
16.

17.
18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.